%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article} % Default font size is 12pt, it can be changed here
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=2.5cm,right=2.5cm]{geometry} % Required to change the page size to A4
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{float} % Allows putting an [H] in \begin{figure} to specify the exact location of the figure
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{array}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[bottom]{footmisc}

\DeclareGraphicsExtensions{.jpg}


\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{cyankeywords}{rgb}{0.17,0.64,0.84}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}

\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

% setup di hyperref
\hypersetup{
	colorlinks,
	linkcolor={black!50!black},	% link
	citecolor={blue!50!black},	% cite
	urlcolor={blue!80!black}	% url
}

%Formatta i pragrafi perchè vadano accapo
\setcounter{secnumdepth}{3}
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

% Setting dello style della bash %
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{dred}{rgb}{0.545,0,0}
\definecolor{dblue}{rgb}{0,0,0.545}
\definecolor{lgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}

\lstdefinelanguage{bashsc}{
	backgroundcolor=\color{lgrey},  
	basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,   
	breakatwhitespace=false,       
	breaklines=true,               
	captionpos=b,                   
	commentstyle=\color{dkgreen},   
	deletekeywords={...},          
	escapeinside={\%*}{*)},                  
	frame=single,                  
	language=bash,                
	keywordstyle=\color{purple},  
	morekeywords={BRIEFDescriptorConfig,string,TiXmlNode,DetectorDescriptorConfigContainer,istringstream,cerr,exit}, 
	identifierstyle=\color{black},
	stringstyle=\color{blue},      
	numbers=right,                 
	numbersep=5pt,                  
	numberstyle=\tiny\color{black}, 
	rulecolor=\color{black},        
	showspaces=false,               
	showstringspaces=false,        
	showtabs=false,                
	stepnumber=1,                   
	tabsize=5,        
	xleftmargin=0pt,
	framexleftmargin=0pt,
	framexrightmargin=0pt,
	framexbottommargin=0pt,             
	title=\lstname,                 
}

\lstdefinelanguage{cpp}{
	backgroundcolor=\color{lgrey},  
	basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,   
	breakatwhitespace=false,       
	breaklines=true,               
	captionpos=b,                   
	commentstyle=\color{dkgreen},   
	deletekeywords={...},          
	escapeinside={\%*}{*)},                  
	frame=single,                  
	language=C++,                
	keywordstyle=\color{purple},  
	morekeywords={BRIEFDescriptorConfig,string,TiXmlNode,DetectorDescriptorConfigContainer,istringstream,cerr,exit}, 
	identifierstyle=\color{black},
	stringstyle=\color{blue},      
	numbers=right,                 
	numbersep=5pt,                  
	numberstyle=\tiny\color{black}, 
	rulecolor=\color{black},        
	showspaces=false,               
	showstringspaces=false,        
	showtabs=false,                
	stepnumber=1,                   
	tabsize=5,                     
	title=\lstname,                 
}

\lstdefinelanguage{json}{
	basicstyle=\normalfont\ttfamily,
	numberstyle=\scriptsize,
	stepnumber=1,
	numbersep=8pt,
	showstringspaces=false,
	breaklines=true,
	literate=
	{:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
	{,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
	{\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
	{\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
	{[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
	{]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}



\lstset{language=[Sharp]C,
showspaces=false,
showtabs=false,
breaklines=true,
showstringspaces=false,
breakatwhitespace=true,
escapeinside={(*@}{@*)},
commentstyle=\color{greencomments},
keywordstyle=\color{bluekeywords}\bfseries,
basicstyle=\ttfamily,
morekeywords = {abstract,  event,  new,  struct,
   as,  explicit,  null,  switch,
   base,  extern,  object,  this,
   bool,  false,  operator,  throw,
   break,  finally,  out,  true,
   byte,  fixed,  override,  try,
   case,  float,  params,  typeof,
   catch,  for,  private,  uint,
   char,  foreach,  protected,  ulong,
   checked,  goto,  public,  unchecked,
   class,  if,  readonly,  unsafe,
   const,  implicit,  ref,  ushort,
   continue,  in,  return,  using,
   decimal,  int,  sbyte,  virtual,
   default,  interface,  sealed,  volatile,
   delegate,  internal,  short,  void,
   do,  is,  sizeof,  while,
   double,  lock,  stackalloc,   
   else,  long,  static, on, from, join, where, select, equals, on, Union, by, group, into, orderby, OrderBy,Sum,Max,    
   enum,  namespace,  string},
   stringstyle=\color{redstrings}
}
% Add your keywords here, and have this in a separate file
% and include it in your preamble
%\lstset{emph={%  
%    from, join, where, select, equals, on, Union, by, group, into, orderby, OrderBy,Sum,Max%
%    },emphstyle={\color{bluekeywords}\bfseries}%
%}%
\lstset{emph={%  
  Convert,DateTime%
    },emphstyle={\color{cyankeywords}\bfseries}%
}%




\begin{document}
\linespread{1.3} % Line spacing
\setlength{\parindent}{0pt} %elimina il rietro
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE Università degli studi di Bologna}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Facoltà di Ingegneria}\\[0.3cm] % Major heading such as course name

\textsc{\Large Corso di laurea magistrale in ingegneria e scienze informatiche}\\[0.3cm] % 

\vspace{2cm}
\textsc{\Large Smart City e Tecnologie Mobili}\\[0.8cm] % Minor heading such as course title
\vspace{3cm}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.7cm]
{ \huge \bfseries Segnalazioni cittadine}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Autore:}\\

\textsc{
	Neri Alessandro\\
	Matricola: 0000741557
	\vspace{0.3cm}\\
	Trapanese Thomas \\ 
	Matricola: 0000685720 
	} % Your name


\vspace{0.5cm}
\large{Gruppo: 12}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large Appello del 16/07/2015}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\includegraphics{Logo}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setcounter{tocdepth}{4} % per includere anche i paragraph
\tableofcontents % Include a table of contents

\newpage % Begins the essay on a new page instead of on the same page as the table of contents 


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\setlength{\parskip}{0.7\baselineskip}%

\section{Introduzione} % Major section
L'obiettivo principale di questo progetto è quello di mettere in pratica le nozioni acquisite durante il corso.

Verrà sviluppato un elaborato che consiste in diversi moduli, ognuno dei quali rappresenta un area fondamentale del corso.
Si tratteranno quindi tematiche come:
\begin{itemize}
	\item Cloud Computing
	\item Progettazione e sviluppo di app mobile
	\item Sistemi embedded e applicazioni di videosorveglianza e monitoraggio
	\item Database no-sql
\end{itemize}

Lo scopo sarà quello di sviluppare un applicazione capace di segnalare problemi di ordinaria amministrazione. Inoltre il sistema fornirà le fondamenta per una evoluzione a lungo termine che, tramite analisi sull'andamento di grandi quantità di dati, si prefigge l'obiettivo di voler aiutare nella previsione e nella prevenzione, dei problemi riscontrati dal singolo cittadino.
Inoltre il sistema si pone anche l'obiettivo di coinvolgere il cittadino stesso nella vita della comunità, rendendolo partecipe di un processo di miglioramento della città in cui abita.

Questo documento seguirà i principali passi di sviluppo del software. Nel prossimo paragrafo verranno presentati i requisiti presentati da un ipotetico committente identificato come un'amministrazione locale.

In seguito analizzeremo ed estrarremo dai requisiti, le richieste concrete a cui dovrà rispondere il software.

Procederemo poi con lo studio di queste richieste al fini di estrarne un progetto architetturale di massima ed individuando i nodi chiave da sciogliere nella realizzazione concreta.

Infine illustreremo come abbiamo implementato ogni componente del sistema, illustrando dettagliatamente le principale scelte progettuali e spiegando, quando necessario, le basi teoriche degli algoritmi utilizzati. 
Faremo ampio uso di schemi e diagrammi per mostrare la struttura del sistema e dei singoli componenti.


%------------------------------------------------
\pagebreak

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REQUISITI
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Requisiti}
Viene richiesto di definire e realizzare una architettura che consenta la gestione di segnalazioni provenienti da privati cittadini e/o da sistemi di controllo automatici. 

Il sistema in oggetto deve consentire agli utenti di inviare segnalazioni su questioni di pubblica utilità, come ad esempio la presenza di barriere architettoniche, di buche nel manto stradale ecc.. in modo che queste possano essere tempestivamente prese in carico e gestite dalla pubblica amministrazione locale. 

Inoltre deve essere possibile gestire l'invio di segnalazioni derivanti da sistemi di rilevazione automatica installati dall'amministrazione cittadina.


Infine si deve disporre di un sistema, semplice e cross-piattaforma, che consenta la visualizzazione delle segnalazioni da qualunque dispositivo e qualunque sistema operativo.
 
Il sistema nella sua interezza deve essere progettato in maniera da risultare aperto a future espansioni sia come funzionalità, sia come dispositivi di rilevamento, sia come tipologia di segnalazioni gestite.
\subsection{Scenario applicativo}
Vengono ora mostrati alcuni casi applicativi che devono essere coperti dal software
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/use-case-utente.png}
	\caption{Caso d'uso: Un utente segnala un problema}
	\label{fig:use-case-utente}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/use-case-embedded.png}
	\caption{Caso d'uso: Il sistema automatico rileva un'anomalia}
	\label{fig:use-case-embedded}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/use-case-amministratore.png}
	\caption{Caso d'uso: Amministratore}
	\label{fig:use-case-amministratore}
\end{figure}

%vedi proposta di progetto%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ANALISI REQUISITI
%----------------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak
\section{Analisi dei requisiti}
Partendo dai requisiti possiamo individuare un elenco di funzionalità fondamentali che devono essere fornite dal sistema:


\begin{enumerate}
	\item Il sistema deve prevedere un punto di raccolta delle informazioni centralizzato
	\item Deve essere espandibile anche a posteriori
	\item Deve essere scalabile e poter gestire un numero crescente di utenti
	\item Deve fornire un pannello che visualizzi le informazioni relative allo stato del sistema
	\item Deve consentire di gestire informazioni di dettaglio sulle segnalazioni
	\item Le segnalazioni sono tra loro indipendenti ed accomunate solo dalla tipologia a cui appartengono
	\item Le tipologie di segnalazioni devo essere facilmente espandibili
	\item Il sistema deve fornire una modalità di segnalazione da parte dell'utente
	\item Il sistema deve fornire una modalità di segnalazione automatica da parte di un sistema informatico indipendente	
	\item Deve essere disponibile un sistema di visualizzazione utilizzabile su ogni device
\end{enumerate}
%qua scriviamo come sviluppare i requisiti richiesti (eventualmente con Casi d'uso) %
\subsection{Modello del dominio}
Dati i requisiti è obbligatorio orientarsi verso la scelta di una architettura client-server con client di differente natura

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/modello-del-dominio.png}
	\caption{Modello del dominio}
	\label{fig:modello-del-dominio}
\end{figure}

Possiamo immaginare una struttura basata su un server e tre differenti tipologie di client:
\begin{enumerate}
	\item Un client mobile che consenta agli utenti di inviare segnalazioni dal proprio device
	\item Un client embedded che fornisca un sistema di invio automatico delle segnalazioni
	\item Un client web studiato per essere utilizzato su diversi tipi di dispositivi
\end{enumerate}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ANALISI DEL PROBLEMA
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Analisi del problema}
%Scriviamo come risolvere i problemi rilevati nell'analisi dei requisiti es. perchè abbiamo bisogno del cloud etc..%
Analizziamo una possibile risposta ai problemi evidenziati dall'analisi dei requisiti
\subsection{Architettura logica del sistema}

\subsubsection{Struttura}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/struttura-generale.png}
	\caption{Struttura generale del server}
	\label{fig:struttura-generale}
\end{figure}

I requisiti rendono evidente la necessità di una struttura basata sul cloud. Si può immaginare quindi un sistema strutturato da diverse componenti tutte indipendenti tra di loro ed il cui unico punto di contatto sia un server comune. 

La comunicazione verso il server deve essere indipendente dagli strumenti lato client in modo da permettere una semplice espansione del numero e/o tipologia di dispositivi client.

A tale scopo si è scelto un sistema di comunicazione basato su web service. Considerato che non è possibile conoscere a priori quali e quanti saranno i dispositivi connessi è consigliabile orientare la scelta del tipo di web service da implementare verso quello che offre maggiore semplicità di implementazione e che riduce al minimo il dispendio di risorse necessario. 

La scelta cade quindi sui web service di tipo REST, che risultano meno costosi in termini di risorse e più semplici da implementare rispetto alla controparte SOAP.

Un altro punto fondamentale della struttura del progetto è la scelta della base dati.
Sappiamo che, una volta a regime, il sistema dovrà gestire una notevole mole di dati. Inoltre, analizzando i requisiti del sistema, non sembra necessario adottare una tipologia di database relazionale.

A questo punto sembra lecito scegliere un sistema di immagazzinamento dati di tipologia no-sql che fornisca elevate prestazioni. La scelta del db no-sql è Mongo Db, uno dei sistemi ad oggi più diffuso. 

MongoDb ci consente di memorizzare i dati in formato simil-json (detto BSON) che sarà dello stesso tipo di quello fornito come risposta dai servizi REST. 

Il connubio REST Service-Mongo DB permetterà la gestione di elevatissime quantità di dati causando il minimo overhead di risorse lato server.

Per quanto riguarda la scelta del tipo di server riteniamo che al momento una delle migliori soluzioni offerte dal mercato sia Microsoft Internet Information Service (IIS). Uno dei vantaggi è l'integrazione con l'infrastruttura Azure offerta dalla stessa Microsoft, che offrirebbe un perfetto ambiente per il deploy dell'applicazione nel cloud.

In definitiva possiamo immaginare un'architettura come quella mostrata in figura \ref{fig:struttura-generale}

\subsubsection{Diagrammi di sequenza}
Illustriamo di seguito, i diagrammi di sequenza, relativi alle due modalità di invio delle segnalazioni: quelle automatiche e quelle manuali, che riteniamo di particolare interesse per l'analisi del problema.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/sequenza-seg-automatica.png}
	\caption{Diagramma di sequenza per l'invio di una segnalazione con sistema di rilevazione automatico}
	\label{fig:sequenza-seg-automatica}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/sequenza-seg-manuale.png}
	\caption{Diagramma di sequenza per l'invio di una segnalazione da parte di un utente}
	\label{fig:sequenza-seg-manuale}
\end{figure}



%------------------------------------------------
\pagebreak
\section{Analisi del progetto} % Sub-section
In questa sessione si definiranno nel dettaglio le specifiche dei vari componenti dell'architettura.
%------------------------------------------------

\subsection{Il Server} % Sub-section
\label{sec:server}
Il server è basato su Microsoft Internet Information Services e sviluppato in ASP.NET utilizzando il linguaggio c\#. 

La tecnologia utilizzata è quella delle WebApi per l'esposizione di servizi REST che saranno poi consumati dai vari client.

Lo storage dei dati è demandato ad un database MongoDb, scelto per motivi di efficienza in quanto i dati immagazzinati non presentano strutture particolarmente legate al modello relazionale. 

Inoltre è previsto che l'applicazione offra servizi ad un elevato numero di client e necessiti di una elevata rapidità nel reperimento e nell'immagazzinamento dei dati.

L'interrogazione della base dati avviene sfruttando LINQ.

\subsubsection{Tecnologie fondamentali}

\paragraph{Microsoft Internet Information Services}
Internet Information Services è un web server realizzato da Microsoft per piattaforme windows (e di recente con supporto parziale ad alcuni sistemi unix). IIS supporta i principali protocolli di comunicazione web (HTTP, HTTPS, FTP, FTPS, ecc..) ed è parte integrante dei recenti sistemi operativi windows.

\paragraph{ASP.NET}
Asp.net è un framework open-source per lo sviluppo di applicazioni server-side orientato alla creazione di pagine web dinamiche. Offre diverse tipologie strandard di applicazioni web tra cui ASP.NET MVC e ASP.NET WEB API (che abbiamo utilizzato per la realizzazione della nostra infrastruttura).

\paragraph{WebApi e Servizi REST}
Le web api, attualmente alla versione 2, rappresentano l'implementazione dei servizi REST su ASP.NET.
REST (REpresentational State Transfer) è un paradigma per la definizione di architetture distribuite. 
I suoi principi si basano sulla leggerezza e sull'utilizzo dei metodi offerti dal protocollo HTTP:
\begin{itemize}
	\item Ogni entità/operazione viene rappresentata come una Risorsa
	\item Per l'invocazione si utilizzano i metodi HTTP (GET,PUT,POST,DELETE)
	\item La rappresentazione dei dati è snella (es. JSON)
\end{itemize}

Una funzionalità/servizio che rispetta i principi REST è denominata RESTful.

\paragraph{Mongo Db e database no-sql}
MongoDB (da "humongous", enorme) è un DBMS non relazionale, orientato ai documenti. Viene classificato come un database di tipo NoSQL, MongoDB si allontana dalla struttura tradizionale basata su tabelle dei database relazionali in favore di documenti in stile JSON con schema dinamico (MongoDB chiama il formato BSON), rendendo l'integrazione di dati di alcuni tipi di applicazioni più facile e veloce. MongoDB è un software libero e open source ed è, ad oggi, il più popolare database NoSQL.

\paragraph{LINQ}
Language Integrated Query è un componente del .NET Framework di Microsoft che aggiunge ai linguaggi .NET la possibilità di effettuare interrogazioni su oggetti utilizzando una sintassi simile a SQL.

\subsubsection{Struttura del server}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/server-struttura.png}
	\caption{Struttura del server}
	\label{fig:server-struttura}
\end{figure}

Come già accennato nell'introduzione alle tecnologie fondamentali utilizzate per la realizzazione del server, questo si basa su Microsoft IIS, in figura \ref{fig:server-struttura} è possibile vedere una schematizzazione del sistema.
Le web api fungono da entrypoint per i servizi esposti sul web. La comunicazione con il db avviene invece sfruttano i driver ufficiali di MongoDB per LINQ.

L'applicazione espone 3 servizi REST:
\begin{enumerate}
	\item TipiSegnalazioni
	\item Segnalazioni
	\item PhotoFile
\end{enumerate}

\paragraph{TipiSegnalazioni}
L'api è disponibile all'indirizzo \url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni}
ed espone i servizi per accedere alle tipologie di segnalazioni registrabili sul db, nello specifico espone:


\begin{itemize}
	\item la GET sulla route principale che ritorna la lista di tutti i tipi di segnalazioni. 
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{"Id":1,"Descrizione":"Buche stradali","Manuale":true}, ....]
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET sulla route principale fornendo un id come parametro del path 
	(\url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni/:id}) \url ritorna il tipo segnalazione con quell'id. 
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
{"Id":1,"Descrizione":"Buche stradali","Manuale":true}
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET alla sotto-route \url{../Totali} ritorna la lista dei tipi di segnalazione con il numero totale di segnalazioni presenti nella base dati per quel tipo.
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{ 	"Id":1,
	"Descrizione":"Buche stradali", 
	"Manuale":true, 
	"Ultimo":"2015-06-27T10:38:32Z", 
	"Count":44}, ...]
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET alla sotto-route \url{../TotaliMensili} ritorna il conteggio totale delle segnalazioni presenti sul db raggruppate per mese nell'ultimo anno.
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{"Id":"gennaio-2015","Order":"2015-1","Count":8}, ...]
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET alla sotto-route \url{../TotaliMensili/:id} passando un l'id del tipo di segnalazione come parametro ritorna il conteggio totale delle segnalazioni presenti sul db raggruppate per mese di quel tipo di segnalazione.
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{"Id":"ottobre-2013","Order":"2013-10","Count":3}, ...]
	\end{lstlisting}
		
\end{itemize}

\paragraph{Segnalazioni}

L'api è disponibile all'indirizzo \url{http://SERVER_HOST/api/Segnalazioni}
ed espone i servizi per accedere alle segnalazioni presenti nel sistema e per sottometterne di nuove, nello specifico espone:


\begin{itemize}
	\item la GET sulla route principale che ritorna la lista di tutte le segnalazioni. 
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{
	"Id":"3C0CE78F-E0A1-89FF-EB15-DA6AA04EB5BC",
	"Tipo":8,
	"IdDispositivo":"8CCD43C3-53C2-5A36-D8F4-32A04967C9B6",
	"Data":"2015-06-20T18:26:53Z",
	"Latitudine":44.70749,
	"Longitudine":11.98893
}, ...]
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET sulla route principale fornendo un id come parametro del path 
	(\url{http://SERVER_HOST/api/Segnalazioni/:id}) \url ritorna la segnalazione con quell'id. 
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
{
	"Id":"3C0CE78F-E0A1-89FF-EB15-DA6AA04EB5BC",
	"Tipo":8,
	"IdDispositivo":"8CCD43C3-53C2-5A36-D8F4-32A04967C9B6",
	"Data":"2015-06-20T18:26:53Z",
	"Latitudine":44.70749,
	"Longitudine":11.98893
}
	\end{lstlisting}
	

	\item la GET alla sotto-route \url{../Last/:id} passando un l'id del tipo di segnalazione come parametro ritorna L'ultima segnalazione memorizzata dal sistema per quel tipo.
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
{
	"Id":"558e7d39560d382a80a31dcc",
	"Tipo":1,
	"IdDispositivo":"efcea1bda05bbe50",
	"Data":"2015-06-27T10:38:32Z",
	"Latitudine":44.22209,
	"Longitudine":12.3721931
}
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET alla sotto-route \url{../TotaliMensili} ritorna il conteggio totale delle segnalazioni presenti sul db raggruppate per mese nell'ultimo anno.
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{"Id":"gennaio-2015","Order":"2015-1","Count":8}, ...]
	\end{lstlisting}
	
	\item la GET alla sotto-route \url{../TotaliMensili/:id} passando un l'id del tipo di segnalazione come parametro ritorna il conteggio totale delle segnalazioni presenti sul db raggruppate per mese di quel tipo di segnalazione.
	Esempio di risposta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
[{"Id":"ottobre-2013","Order":"2013-10","Count":3}, ...]
	\end{lstlisting}
	
	\item la POST effettuata sulla route principale comporta l'inserimento di una nuova segnalazione passata come parametro. 
	Esempio di richiesta:
	\begin{lstlisting}[language=json]
{
	"Id":"3C0CE78F-E0A1-89FF-EB15-DA6AA04EB5BC",
	"Tipo":8,
	"IdDispositivo":"8CCD43C3-53C2-5A36-D8F4-32A04967C9B6",
	"Data":"2015-06-20T18:26:53Z",
	"Latitudine":44.70749,
	"Longitudine":11.98893
}
	\end{lstlisting}
	
	
\end{itemize}


\paragraph{PhotoFile}

L'api è disponibile all'indirizzo \url{http://SERVER_HOST/api/PhotoFiles}
ed espone i servizi per accedere alle immagini delle segnalazioni salvate e per sottometterne di nuove, nello specifico espone:


\begin{itemize}
	\item la GET sulla route principale fornendo un id come parametro del path 
	(\url{http://SERVER_HOST/api/PhotoFiles/:id}) \url ritorna l'immagine relativa alla segnalazione con quell'id se presente, un placeholder in caso contrario. 
	
	\item la POST effettuata sulla route principale comporta l'inserimento di una nuova segnalazione (passata come parametro json) e della relativa immagine. La richiesta deve essere strutturata come un multipart form con allegata una immagine in formato jpg.
	
	
\end{itemize}
\pagebreak

\subsection{Il Client Web} % Sub-section
Il client web consiste di una applicazione web realizzata come una single page application con layout responsivo basata su AngularJS 1.4 e Bootstrap 3. L'applicazione consuma i servizi REST offerti dal server illustrato nella sezione \ref{sec:server}. Il client sfrutta un sistema di gestione delle dipendenze e di build basato su NodeJs, Grunt e Bower, inoltre i fogli di stile sono in formato less.

\subsubsection{Tecnologie fondamentali} % Sub-section
\paragraph{Single Page Application}
Il termine '"Single Page Application"' (SPA) si riferisce ad una particolare categoria di applicazioni web che mirano a massimizzare la user experience riducendo al minimo i tempi di caricamento e fornendo un'elevata interattività. Lo scopo è raggiunto facendo un massiccio uso delle tecniche AJAX (Asynchronous JavaScript and XML). 

AJAX permette di eseguire delle chiamate al server in maniera asincrona, le SPA sfruttano questa tecnica per nascondere all'utente i tempi di latenza della rete, in pratica quando l'utente richiede una nuova pagina, questa viene caricata in background e, una volta terminato il caricamento, viene mostrata all'utente.

\paragraph{Responsive web design}
Il responsive web design è una tecnica di web design per la realizzazione di siti in grado di adattarsi graficamente, in modo automatico, al dispositivo su cui vengono visualizzati (computer con diverse risoluzioni, tablet, smartphone, cellulari, web tv), riducendo al minimo la necessità per l'utente di ridimensionamento e scorrimento dei contenuti.

\paragraph{AngularJS}
AngularJS è un framework JavaScript realizzato da Google per lo sviluppo di applicazioni Web client side. 

AngularJS sfrutta un approccio dichiarativo dell’HTML nella definizione dell'interfaccia grafica e fornisce strumenti per la costruzione di un'architettura modulare e testabile della logica applicativa di un'applicazione. 
Il suo approccio di sviluppo e la sua infrastruttura incoraggiano l'organizzazione del codice e la separazione dei compiti nei vari componenti.

Tra caratteristiche principali di questo framework troviamo:
\begin{itemize}
	\item Il binding bidirezionale (two-way binding)
	\item La dependency injection
	\item Il supporto al pattern MVC
	\item Il supporto ai moduli
	\item La separazione delle competenze
	\item La testabilità del codice
	\item La riusabilità dei componenti
\end{itemize}

Nel panorama odierno AngularJS rappresenta lo strumento di riferimento per la realizzazione di Single Page Application reattive e riusabili. 


\paragraph{Boostrap}
Bootstrap è un potente framework realizzato da Twitter che mira a velocizzare e semplificare lo sviluppo di interfacce web. 

Comprende un sistema di template basato su HTML e CSS, per la realizzazione delle componenti grafiche che compongono le interfacce utente come form, pulsanti, tabelle ecc..

Boostrap consente inoltre di realizzare interfacce responsive in maniera semplice ed intuitiva.

\paragraph{Sistema di build: NodeJs, Grunt e Bower}
Il progetto sfrutta NodeJs, noto interprete javascript, come motore per l'esecuzione degli strumenti grunt e bower. 

Grunt è un Task Runner, dispone di un numero elevatissimo di plugin per automatizzare tutte quelle operazioni comode, se non necessarie, in fase di sviluppo. All'interno del progetto viene usato per la compilazione dei fogli di stile in formato less in css. 

Bower è un gestore di dipendenze, si occupa di scaricare e installare le dipendenze javascript necessarie per il portale.


\subsubsection{Struttura del web client}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.50]{img/struttura-web-client.png}
	\caption{Struttura}
	\label{fig:struttura-web-client}
\end{figure}

Il web client è costituito da un layout diviso in 3 sezioni: header, barra di navigazione e contenuto dinamico, ogni componente del layout dispone di un proprio controller angular che si occupa di gestire quella specifica area dell'applicazione. Il contenuto della pagina viene caricato dinamicamente sfruttando il plugin di angularJs: ui-router. 

Ui-router si basa sulla definizione di stati dell'applicazione. Ad ogni stato corrisponde una specifica condizione di renderizzazione della web application. Ui-router supporta la definizione di stati derivati, ovvero stati contenuti all'interno di altri. L'esempio classico di stati a più livelli è quello della definizione di uno stato che rappresenti il layout e di n stati figli che verranno inseriti all'interno del layout in corrispondenza della direttiva \emph{ui-view}. 

Nello specifico l'applicazione possiede 5 stati definiti all'interno del file config.js:

\begin{description}
	\item[app:] Uno strato definito astratto, ovvero l'applicazione non si può mai trovare in questo stato ma solo in stati da esso derivanti, nel contesto dell'applicazione viene usato per la definizione del layout
	\item[app.home:] Contiene la dashboard che fornisce una visione globale dello stato dei dati
	\item[app.mappa:] Fornisce una visualizzazione geo-localizzata delle segnalazione presenti nella base dati
	\item[app.lista:] Una lista ordinabile delle segnalazioni
	\item[app.grafici:] Un grafico che rappresenta l'andamento del numero di segnalazioni nel tempo.
\end{description}


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/web-client-layout.png}
	\caption{Layout dell'applicazione}
	\label{fig:web-client-layout}
\end{figure}

In figura \ref{fig:web-client-layout} è possibile vedere il layout dell'applicazione.

\subsubsection{Dettagli progettuali}


\dirtree{%
	.1 ./.
	.2 scripts.
	.3 controllers ---> (.js).
	.3 directives ---> (.js).
	.3 services ---> (.js).
	.3 app.js.
	.3 common.js.
	.3 config.js.
	.2 less ---> (.less).
	.2 images ---> (.png, .svg, .jpg).
	.2 styles ---> (.css).
	.2 views.
	.3 app .
	.4 ...html.
	.3 common.
	.4 ...html.
	.2 bower\_components.
	.2 node\_modules.
	.2 bower.json.
	.2 favicon.ico.
	.2 Gruntfile.js.
	.2 index.html.
	.2 package.json.
}

\paragraph{Sviluppo}
Le cartelle bower\_components e node\_modules contengono le dipendenze del progetto come definite nei file bower.json e package.json.

Il file Gruntfile.js contiene la definizione del task che si occupa della compilazione dei file less (nell'omonima cartella).

La cartella styles contiene il risultato del processo di compilazione. 

Le immagini utilizzate dall'applicazione sono contenute nella cartella images.

\paragraph{Moduli e routing}
La definizione del modulo dell'applicazione si trova in \verb|[APP_ROOT]\scripts\app.js| che contiene anche la definizione delle dipendenze. Il file \verb|[APP_ROOT]\scripts\config.js| contiene la definizione degli stati (e quindi delle route) dell'applicazione.   

\paragraph{I Controller}
L'applicazione client si basa sull'utilizzo dei controller angular che si occupano di gestire porzioni di pagina. 
I controller sono fisicamente collocati all'interno della cartella \verb|[APP_ROOT]\scripts\controllers|, sono 5:

\begin{description}
	\item[grafici.js:] Il controller della pagina dei grafici
	\item[home.js:] Il controller della home page contenente la dashboard
	\item[homeRow.js:] Il controller delle singole righe della dashboard
	\item[lista.js:] Il controller della pagina della lista
	\item[mappa.js:] Il controller della pagina contente la mappa
	\item[navigation.js:] Il controller della porzione di layout che gestisce la navigazione
\end{description}

\paragraph{Le direttive}

Le direttive sono essenzialmente delle funzioni che vengono eseguite quando il compilatore di Angular le trova all'interno del DOM.
Ogni direttiva è identificata da un nome e può essere utilizzata all'interno del DOM come elemento ($<my-dir></my-dir>$), come attributo ($<span my-dir="exp"></span>$) o come classe css ($<span class="my-dir: exp;"></span>$)
Il progetto sfrutta 3 direttive collocate all'interno del file: \verb|[APP_ROOT]\scripts\directives\directives.js|
\begin{description}
	\item[minimalizaMenu:] Crea il pulsante per visualizzare/nascondere il menù laterale, viene utilizzato all'interno del file header.html
	\item[icheck:] Fornisce un wrapper angular per la libreria ICheck che fornisce alle checkbox e ai radio button un deseign moderno
	
	\item[smallHeader:] Crea il pulsante per cambiare al modalità di visualizzazione dell'intestazione delle singole pagine (Area blu di Fig. \ref{fig:web-client-layout})
\end{description}

\paragraph{I Servizi}
I servizi offrono l'interfaccia verso le web api esposte dal server, sono collocati nella cartella \verb|[APP_ROOT]\scripts\services|, sono 2:
\begin{description}
	\item[segnalazioni.js:] Espone i metodi per accedere alle segnalazioni, nello specifico vengono utilizzati i metodi:
		\subitem get(), ritorna la lista di tutte le segnalazioni ottenuta dall'indirizzo \\*\url{http://SERVER_HOST/api/Segnalazioni}
		\subitem get(id), ritorna una specifica segnalazione con uno specifico id passato come parametro, ottenuta dall'indirizzo \\*\url{http://SERVER_HOST/api/Segnalazioni/:id}
		\subitem getLast(tipoSegnalazione), ritorna l'ultima segnalazione pervenuta per il il tipo passato come parametro, ottenuta dall'indirizzo \\*\url{http://SERVER_HOST/api/Segnalazioni/Last/:tipoSegnalazione}
	\item[tipiSegnalazioni.js:] Espone i metodi per accedere alle tipologie di segnalazioni registrabili sul db, nello specifico vengono utilizzati i metodi:
		
		\subitem get(), ritorna la lista di tutti i tipi di segnalazioni ottenuta dall'indirizzo \\*\url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni}
		
		\subitem get(id), ritorna un tipo di segnalazione con uno specifico id passato come parametro, ottenuta dall'indirizzo \\*\url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni/:id}
		
		\subitem getCounted(), ritorna una lista dei tipi di segnalazione ognuno con il numero totale di segnalazioni presenti nella base dati, ottenuta dall'indirizzo \\*\url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni/Totali}
	
		\subitem getMontly(), ritorna il conteggio totale delle segnalazioni presenti sul db raggruppate per mese nell'ultimo anno  \\*\url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni/TotaliMensili}
		
		\subitem getMontly(tipoSegnalazione),ritorna il conteggio delle segnalazioni di uno specifico tipo passato come parametro presenti sul db raggruppate per mese nell'ultimo anno \\*\url{http://SERVER_HOST/api/TipiSegnalazioni/TotaliMensili/:tipoSegnalazione}
		
\end{description}

\paragraph{Le viste}
Le viste si trovano all'interno della cartella \verb|[APP_ROOT]\views| che si divide in due sottocartelle: app e common. la cartella common contiene la definizione del layout dell'applicazione. Facendo riferimento alla figura \ref{fig:web-client-layout} possiamo individuare 4 aree principali dell'applicazione:

\begin{description}
	\item[Header]: Individuato dal riquadro rosso, contiene il pulsante per nascondere il menù laterale
	\item[SideBar]: Individuato dal riquadro giallo, contiene il menù di navigazione principale e un piccolo slideshow degli autori del progetto
	\item[Content]: Individuato dal riquadro verde, è l'area dinamica del sito il cui contenuto cambia dinamicamente in base allo stato.
	\item[ContentTop]: Individuato dal riquadro blu, è presente in ogni pagina del portale e contiene informazioni generali sulla pagina che si sta visualizzando.
\end{description}

\subparagraph{Home}
La home rappresenta la dahsboard principale dell'applicazione e, in quanto tale, mostra la situazione globale del sistema. 
La pagina è suddivisa su più righe, ogni riga rappresenta un tipo di segnalazione mappato nel sistema e contiene 3 riquadri che mostrano vari set di informazioni. 
Il primo riquadro indica il nome del tipo si segnalazione e il numero totale di segnalazioni presenti nel database per quel tipo
Il secondo riquadro contiene un grafico a barre che mostra l'andamento del numero di segnalazioni nell'ultimo anno
Infine il terzo riquadro mostra l'ultima segnalazione pervenuta per ogni tipo


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/web-client-home.png}
	\caption{Home Page}
	\label{fig:web-client-home}
\end{figure}



\subparagraph{Lista}
La pagina della lista contiene un elenco dettagliato delle segnalazioni presenti sul db.
Per le segnalazioni vengono mostrati:

\begin{enumerate}
	\item L'id del dispositivo da cui proviene la segnalazione 
	\item Una descrizione che indica il tipo di segnalazione
	\item La data della segnalazione
	\item L'orario della segnalazione
\end{enumerate}

Le righe sono ordinabili dall'utente su tutte le colonne e le righe sono selezionabili. Al click su una riga viene mostrata l'immagine associata alla segnalazione nel box a destra della lista.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/web-client-lista.png}
	\caption{Pagina della lista}
	\label{fig:web-client-layout}
\end{figure}

\subparagraph{Mappa}
Questa pagina fornisce una visione geo-localizzata della distribuzione delle segnalazioni, viene mostrata una mappa sulla quale sono posizionati dei marker ad indicare la presenza di una segnalazione in quella posizione. Nella parte superiore è presente una barra dei filtri che permette di selezionare solo alcuni tipi di segnalazioni da visualizzare.

I marker sono facilmente distinguibili tra di loro: per ogni tipologia esso presenterà un colore ed una lettera (l'iniziale del tipo di segnalazione) diversa.

Un click del mouse sul relativo marker popola il riquadro informativo del dettaglio della segnalazione. In particolare questo riquadro conterrà tutte le informazioni della segnalazione come l'id del dispositivo che ha inviato la segnalazione, la foto allegata, il timestamp, le coordinate gps e ovviamente, il tipo di segnalazione.

Infine il riquadro presenta anche un footer diviso in tre sezioni. Sulla sinistra viene mostrato il numero totale di segnalazioni presenti nel db; nella parte centrale è presente il numero di segnalazioni visualizzate sulla mappa in base al filtro impostato e infine il riquadro di sinistra contiene il numero di tipi segnalazione presenti su db.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/web-client-mappa.png}
	\caption{Pagina della mappa}
	\label{fig:web-client-mappa}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/web-client-mappa2.png}
	\caption{Pagina della mappa - Dettaglio del footer}
	\label{fig:web-client-mappa2}
\end{figure}

\subparagraph{Grafici}
La pagina dei grafici mostra un grafico con l'andamento del numero di segnalazioni pervenute nell'ultimo anno suddivise per mese.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/web-client-grafici.png}
	\caption{Pagina dei grafici}
	\label{fig:web-client-grafici}
\end{figure}

\subsubsection{Dettagli implementativi}
In questa sezione esaminiamo alcuni dettagli implementativi tralasciando le strutture standard di Angular (per le quali si rimanda al progetto o alla documentazione ufficiale) e concentrandoci su quelli che sono i componenti utilizzati per realizzare l'infrastruttura e le interfacce.

Al fine di fornire all'utente un'esperienza d'uso migliore abbiamo cercato di massimizzare l'interattività dell'applicazione. Questo obiettivo è stato raggiunto wrappando ogni chiamata effettuata ai servizi del server dentro un meccanismo di polling (che effettua una chiamata ogni tot secondi) che aggiorna di conseguenza il modello dei dati. 
Una volta aggiornato il modello dati, grazie al binding dinamico offerto da Angular, si ha il refresh automatico dell'interfaccia grafica. Questa tecnica è stata utilizzata in ogni vista dell'applicazione che risulta quindi estremamente recettiva ai cambiamenti della base dati.
Il poller utilizzato è un plugin di angular, l'utilizzo è questo:
\begin{lstlisting}[language=Javascript]

	// Definisco il poller per gestire il refresh delle segnalazioni.
	var myPoller = poller.get(SegnalazioniService, {
		action: 'query',
		delay: 6000
	});

	//Ottengo i tipi di segnalazioni gestiti dall'applicazione
	TipiSegnalazioniService.query().$promise.then(
		function (data) {
			$scope.tipi = data;
		
			//Avvio il polling della richiesta
			myPoller.promise.then(null, null, function (entries) {
			angular.forEach(entries, function (value, key) {
				if ($scope.tipi[value.Tipo])
					value.Descrizione = $scope.tipi[value.Tipo].Descrizione;
				value.DataF = $filter('date')(value.Data, "dd-MM-yyyy");
				value.OraF = $filter('date')(value.Data, "HH:mm");
			});
			$scope.segnalazioniData = entries;
		});
	});
	\end{lstlisting}

Per quanto riguarda i servizi, questi sono stati implementati medianti il modulo standard di angular ngResource, appositamente studiato per consumare servizi REST. Di seguito viene mostrato un esempio applicativo all'interno del servizio per la ricezione delle segnalazioni:

\begin{lstlisting}[language=Javascript]
angular.module('app').factory('SegnalazioniService', function ($resource) {
	//Inizializza la resource con l'indirizzo del server e la ritorna
	return $resource('http://localhost:2188/api/Segnalazioni/:id',
		{}, {
			//Crea una get ad un sottoRoute delle api che fornisce l'ultima segnalazione per il tipo passato
			getLast: { 
				url: 'http://localhost:2188/api/Segnalazioni/Last/:tipoSegnalazione', 
				method: 'GET', 
				params: { tipoSegnalazione: '@tipoSegnalazione' }, 
				isArray: false 
			},
		});
});
\end{lstlisting}

Per i grafici sono state utilizzate le librerie open-source Chart.js (Pagina dei grafici di figura \ref{fig:web-client-grafici}) e Flot.js (grafici in home page di figura \ref{fig:web-client-home})
Per la gestione delle mappe abbiamo utilizzato i servizi offerti da Google Maps sfruttando il wrapper presente nel modulo Angular uiGmapgoogle-maps \label{lnk:web-client-maps}
Infine per la griglia è stato utilizzato il componente ngGrid, anch'esso modulo di Angular,
Oltre alle dipendenze esplicitate in questa sezione ne sono state utilizzate altre come dipendenze dei moduli usati.
Per un elenco esaustivo delle dipendenze si rimanda al file bower.json nella root del progetto.

\pagebreak
\subsection{Il Client Mobile} 
Il client mobile è stato implementato come una applicazione android nativa sfruttando apposito SDK messo a disposizione da google.
Il principale obiettivo nelle realizzazione dell'applicazione android è di fornite all'utente finale un modo semplice veloce ed efficace per inviare segnalazioni geo-localizzate al server, come funzionalità aggiuntiva è stato implementata anche una visualizzazione della mappa, per consentire di vedere le segnalazioni vicine alla propria posizione.

\subsubsection{Tecnologie fondamentali}
\paragraph{Android}

Android è un sistema operativo per sistemi mobile basato su linux e sviluppato da Google.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
 \vspace{-20pt}
 \begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{img/android-market-share.png}
 \end{center}
 \vspace{-20pt}
	\caption{Diffusione sistemi mobile}
	\label{fig:android-market-share}
 \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}
 
Android offre supporto ad un numero considerevole di device di natura differente, si và da smartphone e  tablet fino a televisioni o smartwatch e persino ai sistemi integrati negli autoveicoli. Ad oggi android rappresenta più dell'80\% del market share mobile
\footnote{Dati presentati ad aprile 2015
	\\*fonte:
	\url{http://codecondo.com/average-salary-of-an-android-programmer-in-2015/}} (Fig. \ref{fig:android-market-share}) e quindi offre la maggior copertura di utenti. 
Queste caratteristiche ci hanno portato a scegliere i device android come primo esempio di applicazione mobile.

\paragraph{Google Map}
Google Maps è un servizio offerto da Google che fornisce, tra le altre cose, un sistema cartografico dettagliato. Sono disponibili librerie che si interfacciano con Google map in diversi linguaggi e diverse piattaforme (ad esempio nel client web abbiamo usato i servizi utilizzando le API in javascript come descritto a pagina \pageref{lnk:web-client-maps} e visibile nelle figure \ref{fig:web-client-mappa} e \ref{fig:web-client-mappa2}). Essendo Android direttamente sviluppato da google sono disponibili API native contenute all'interno dei Google Play Services.

\subsubsection{Struttura del client mobile}
Il client mobile è stato realizzato come un progetto android standard scritto in Java e testato sui sistemi android 4.4 Kitkat e android 5 Lollipop. Il sistema di build e le dipendenze sono gestite da gradle (approccio strandard all'interno di android studio)


\paragraph{Vista Principale}

\begin{figure}

	\centering
	\begin{subfigure}[H]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-home.png}
		\caption{Pagina principale}
		\label{fig:mobile-client-home}
	\end{subfigure}\qquad
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[H]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-menu.png}
		\caption{Menù laterale}
		\label{fig:mobile-client-menu}
	\end{subfigure}
	\caption{Home del client mobile}
	
\end{figure}



L'applicazione presenta un menù laterale a scomparsa (DrawerLayout in figura \ref{fig:mobile-client-menu}) che consente una facile navigazione tra le varie viste. Appena aperta viene presentata una lista delle segnalazioni che è possibile sottomettere al server (Fig. \ref{fig:mobile-client-home}), quando se ne seleziona una si viene rimandati ad una view che mostra quali dati verranno inviati al server (posizione gps, data e ora) e che fornita la possibilità di allegate una foto. 

\paragraph{Pagina di invio delle segnalazioni}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/mobile-client-invio.png}
	\caption{Pagina di invio delle segnalazioni}
	\label{fig:mobile-client-invio}
\end{figure}


Attraverso i pulsanti presenti nella action bar (Fig. \ref{fig:mobile-client-invio}) è possibile selezionare una foto presente dalla galleria o scattarne una nuova mediante la fotocamera del dispositivo. 

Una volta allegata la foto l'utente può procedere all'invio della segnalazione premendo l'ultimo pulsante della action bar. Una barra di caricamento indicherà che l'invio è in corso e al termine verrà mostrato un messaggio di successo
Le coordinate GPS vengono acquisite in automatico sfruttando una primitiva messa a disposizione dai Google Play Service inclusi come dipendenza del progetto via gradle


\paragraph{Mappa}
Dal menù principale illustrato in figura \ref{fig:mobile-client-menu} è possibile aprire la visualizzazione della mappa. Qui viene mostrata, in maniera analoga al client web (Fig. \ref{fig:web-client-mappa}), la mappa della zona con vari marker (Fig. \ref{fig:mobile-client-mappa}) ad indicare le segnalazioni presenti nel server. Cliccando un marker viene mostrata una dialog contenente le informazioni di dettaglio per quella segnalazione (Fig. \ref{fig:mobile-client-mappa-dettaglio})
Quando al mappa viene aperta si posizionerà in automatico sulla posizione attuale dell'utente, sfruttando le coordinate GPS fornite dal device attraverso i Google Play Services.

\begin{figure}
	
	\centering
	\begin{subfigure}[H]{0.25\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-mappa.png}
		\caption{Vista principale}
		\label{fig:mobile-client-mappa}
	\end{subfigure}\qquad
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[H]{0.25\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-mappa-dettaglio.png}
		\caption{Segnalazione}
		\label{fig:mobile-client-mappa-dettaglio}
	\end{subfigure}
	\caption{Visualizzazione della mappa}
	
\end{figure}


\paragraph{Configurazione}
L'applicazione ha anche una voce di menù che riporta ad una vista di configurazione dove è possibile inserire l'indirizzo ip e la porta del server.

\begin{figure}[H]
	
	\centering
	\begin{subfigure}[H]{0.25\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-configurazione.png}
		\caption{Vista principale}
		\label{fig:mobile-client-configurazione2}
	\end{subfigure}\quad
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[H]{0.25\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-configurazione2.png}
		\caption{host del server}
		\label{fig:mobile-client-configurazione2}
	\end{subfigure}\quad
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[H]{0.25\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mobile-client-configurazione3.png}
		\caption{porta del server}
		\label{fig:mobile-client-configurazione3}
	\end{subfigure}
	\caption{Configurazione}
	
\end{figure}


\subsubsection{Dettagli implementativi}
Per la realizzazione dell'applicazione sono state utilizzate le librerie di supporto di android rilasciate direttamente da google che consentono di implementare in maniera retro-compatibile alcune delle funzionalità grafiche introdotte nelle ultime versioni di android. 
Abbiamo inoltre sfruttato la libreria retrofit nella versione 1.9.0 che fornisce un wrapper ad oggetti per consumare servizi rest.
L'utilizzo della libreria prevere la definizione di un'interfaccia che definisca quali servizi sono gestiti, di seguito un esempio di implementazione nel file SmartCityRestService:
\pagebreak
\begin{lstlisting}[language=java]
public interface SmartCityRestService {
	@GET("/api/TipiSegnalazioni")
	void getTipiSegnalazioni(Callback<List<TipiSegnalazione>> cb);

	@GET("/api/TipiSegnalazioni/{id}")
	void getTipoSegnalazione(@Path("id") int id, Callback<TipiSegnalazione> cb);

	@GET("/api/Segnalazioni")
	void getSegnalazioni(Callback<List<Segnalazione>> cb);

	@Multipart
	@POST("/api/PhotoFiles")
	String aggiungiSegnalazione(@Part("Segnalazione") TypedString segnalazione, @Part("file") TypedFile file);

	@GET("/api/PhotoFiles/{id}")
	void getFoto(@Path("id") String id, Callback<Response> cb );
}
\end{lstlisting}

Comi si può vedere dall'esempio la definizione dei web service avviene mediante l'uso di diverse annotation, per la spiegazione dettagliata di ognuna di esse si rimanda alla documentazione ufficiale\footnote{Retrofit: \url{http://square.github.io/retrofit/}}

Per fini pratici è tornato comodo creare una classe di util che ritorni un'istanza degli oggetti di retrofit come segue:

\pagebreak
\begin{lstlisting}[language=java]
public class RESTUtil {
	private static RestAdapter getRestAdapter(Context ctx) {
		//Definisco il formato della data
		Gson gson = new GsonBuilder().setDateFormat("yyyy-MM-dd'T'HH:mm:ssZ").create();
		//Ritorno un'istanza dell'adapter
		return new RestAdapter.Builder()
		.setEndpoint(AppConstants.getWSEndPoint(ctx))
		.setLogLevel(RestAdapter.LogLevel.FULL)
		.setConverter(new GsonConverter(gson))
		.build();
	}
		
	public static SmartCityRestService getSmartCityRestService(Context ctx) {
		//Ottengo un'istanza dell'adapter
		RestAdapter restAdapter = getRestAdapter(ctx);
		//Creo l'oggetto che gestice le chiamate rest
		return restAdapter.create(SmartCityRestService.class);
	}
}
\end{lstlisting}
In pratica si crea un'istanza di RestAdapter e la si istanzia con l'interfaccia che definisce i servizi disponibili.

A questo punto siamo pronti per consumare il servizio. Di seguito un esempio preso dal MainListFragment che si occupa di renderizzare la schermata principale dell'applicazione android:

\pagebreak
\begin{lstlisting}[language=java]
public class MainListFragment extends Fragment implements Callback<List<TipiSegnalazione>> {
	....
	
	@Nullable
	@Override
	public View onCreateView(LayoutInflater inflater, ViewGroup container, Bundle savedInstanceState) {
		......
		RESTUtil.getSmartCityRestService(getActivity()).getTipiSegnalazioni(this);
		....
	}
	
	@Override
	public void success(List<TipiSegnalazione> tipiSegnalazioni, Response response) {
		//Codice in caso di successo
		...
	}
	
	@Override
	public void failure(RetrofitError error) {
		//Codice in caso di fallimento
		...
	}
}
\end{lstlisting}

Per sintesi sono state omesse le porzioni di codice non rilevanti per questo esempio. Il codice completo è comunque visionabile all'interno del progetto fornito.

\pagebreak
\subsection{Il Client Embedded - SCPiCamera} % Sub-section

%Mettere nell'analisi del problema
%L'idea è quella di sviluppare dei micro moduli embedded che, grazie ad appositi rilevatori, implementino uno o più tipi di segnalazione automatiche che compongono il sistema.

%nel nostro progetto abbiamo implementato il riconoscitore di volti, installabile in prossimita di porte e ingressi di edifici

L'obiettivo è quello di implementare un modulo embedded di videosorveglianza in grado di fornire un automatismo nella rilevazione di segnalazioni.

Il dispositivo verrà collocato in prossimità di porte, cancelli e punti di ingresso del cliente e sarà in grado di rilevare eventuali intrusioni nella zona di lavoro. 

L'elaborazione consisterà nell'acquisizione di uno stream video, il rilevamento della presenza di uno o più volti all'interno del frame (face detection) e l'identificazione di questi ultimi su un database di visi noti (face recognition). In caso di riscontro negativo, il software dovrà segnalare una possibile attività sospetta al web server.

In ogni momento dell'elaborazione si vuole dare la possibilità di visionare l'output dell'elaborazione in un'apposita interfaccia di output.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/idea-client-embedded.png}
	\caption{Struttura del sistema embedded}
	\label{fig:idea-client-embedded}
\end{figure}

\subsubsection{Struttura del client embedded}

\paragraph{Hardware}

A livello hardware si è utilizzato un Raspberry Pi Modello B dotato di:

\begin{itemize}
	\item un modulo camera con sensore a 5MP che permette di effettuare registrazioni a 1080p
	\item un modulo wifi per permettere l'invio delle segnalazioni nel cloud
	\item un monitor LCD da 5 pollici
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.20]{img/foto-hardware.png}
	\caption{Hardware Utilizzato}
	\label{fig:foto-hardware}
\end{figure}

\pagebreak

\paragraph{Software}

A livello applicativo il raspberry ospita un sistema Raspbian del 2015-05-05, un O.S. derivato "Debian Wheezy" ottimizzato per dispositivi embedded e fornito di tutti gli strumenti per le operazioni multimediali. Il core dell'applicazione è scritta in C++, con alcune eccezioni di moduli/header del linguaggio C e script di utility in python.

\subsubsection{Tecnologie fondamentali}

\paragraph{OpenCV}
Per l'elaborazione delle immagini si è scelto di utilizzare il framework OpenCV (versione 2.4.11).
OpenCV è una libreria open source scritta in C++, mirata all'elaborazione delle immagini ed alla computer vision. Originariamente sviluppata da Intel, ora rimane sotto licenza open source BSD.

Caratteristiche Chiave della libreria

\begin{enumerate}
	\item Ottimizzata per l'elaborazione real time delle immagini e computer vision applications
	\item Gran parte delle interfacce sono scritte in C++
	\item Supporta linguaggi multi-piattaforma come Java/Python
	\item Ottimizzata per processori Intel
\end{enumerate}

OpenCV è composta da una serie di moduli, di cui i principali sono:
\begin{itemize}
	\item core Rappresenta il cuore delle OpenCV. Include la maggior parte delle strutture e algoritmi di elaborazione base (tra cui \textbf{Mat}, che useremo ampiamente nella nostra applicazione)
	\item highgui Questo modulo fornisce vari codec per immagini e video, interfacce per l'acquisizione di stream, la gestione di eventi esterni come tastiera e mouse ecc.. 
	\item imgproc Questo modulo fornisce gli strumenti base per il filtraggio, manipolazione e conversione di immagini (utilizzato durante la fase di pre-rilevamento dei volti all'interno del frame) 
	\item video Questo modulo fornisce gli strumenti base per l'analisi di stream video come gli algoritmi di object tracking e sottrazione delle sfondo.
	\item objdetect Questo modulo include i principali algoritmi di rilevamento e identificazione di oggetti(Alla base della nostra applicazione.)
\end{itemize}

\paragraph{MMal}

Il software di gestione della camera è basato sul framework MMAL (Multi-Media Abstraction Layer).
Quest'ultimo è parte del progetto \emph{Userland}, rilasciato sotto licenza open source a fine 2012\footnote{https://github.com/raspberrypi/userland}.
Il framework, specificato da Broadcom, è usato solo su sistemi con GPU VideoCore 4 (di cui rientra il raspberry pi con cui stiamo operando - SoC Broadcom, Cpu Arm e gpu VideoCore 4) e basato a sua volta sul protocollo OpenMAX.

In particolare, l’API MMAL è basata sul concetto di componenti, porte e buffer headers: i client creano dei componenti MMAL (camera, video encoder, etc.) che espongono delle porte (in input e output) per ogni stream dati. Le informazioni di trasferimento (buffer, timestamps, etc.) sono contenute in buffer headers.

Ad esso affideremo l'acquisizione dello stream video dalla RaspiCam.

%cite slide maio

\paragraph{LibCurl}
La comunicazione con il web server per effettuare eventuali report di anomalie è stato completamente gestito tramite la libreria C LibCurl.

LibCurl è una libreria sotto licenza MIT che consente di effettuare trasferimento di dati dando la possibilità di utilizzare la maggioranza dei protocolli di trasferimento ad oggi disponibili.
Nella nostra applicazione, in particolare, sarà sfruttata per effettuare una HTTP-POST di un contenuto multiform-data che comprende un dato JSON descrittore della segnalazione, ed il frame in formato .jpg della persona che ha commesso la violazione. 

\paragraph{PThread}
Per tutta la fase di comunicazione col web service, ci siamo serviti di thread separati. 

In questo modo il software potrà continuare ad elaborare e mandare in preview i frame in arrivo sul buffer, senza aspettare il completamento della procedura di segnalazione.

In particolare si è utilizzata l'implementazione che segue lo standard POSIX, in modo da mantenere la compatibilità con diversi sistemi in caso di porting futuri.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/Idea-software-client-embedded.png}
	\caption{Stack tecnologico del sistema embedded}
	\label{fig:struttura-software-embedded}
\end{figure}

\pagebreak

\subsubsection{Dettagli implementativi}

La parte core del nostro programma sarà incentrata sull'elaborazione ed estrazione di volti a partire da un immagine.
Il flusso di esecuzione si comporrà dunque dei seguenti passi:

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/Flusso-image-processing.png}
	\caption{Flusso di elaborazione}
	\label{fig:flusso-elaborazione}
\end{figure}

\paragraph{Estrazione}
I dati catturati dal buffer arrivano codificati secondo il protocollo YUV con subsampling 4:2:0.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{img/YUV-protocol.png}
	\caption{YUV Protocol}
	\label{fig:YUV-protocol}
\end{figure}

Per limitare il carico di lavoro sulla cpu del raspberry pi (e quindi incrementare gli fps), decidiamo di processare solo i primi w*h pixels, ovvero quelli relativi alla luminanza. 
In questo modo si procederà a lavorare con immagini in scala di grigi, raddoppiando le prestazioni durante l'estrazione del frame.

\begin{lstlisting}[language=cpp]
IplImage *py;
int w = pData->pstate->width; // larghezza frame
int h = pData->pstate->height; // altezza frame
memcpy(py->imageData, buffer->data, w*h); // read Y
Mat grayscaleFrame = cvarrToMat(py);	
\end{lstlisting}

\paragraph{Face Detection}
Per la rilevazione facciale si è utilizzato un approccio basato sul lavoro pubblicato da Paul Viola e Michael Jones nel 2001: Haar-Cascaded Classifier.
L'algoritmo consiste in una prima fase di apprendimento, dove viene indicato un set di immagini contenenti l'oggetto da rilevare (positive) ed un set senza l'oggetto da rilevare (negative).
A partire da questa conoscenza sarà possibile avere un corretto object detecting nelle immagini future.

L'algoritmo si basa sui seguenti concetti chiave:
\begin{enumerate}
	\item Haar-like features. L'utilizzo di haar features base per estrarre caratteristiche da una porzione di immagine
	
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics{img/haarclassifiers.png}
		\label{fig:haarclassifiers}
	\end{figure}
	
	\item Sliding Window. Lo scorrimento di una finestra di ricerca sull'immagine per il rilevamento di una regione come volto/non volto.
	\item Multiscale. L'algoritmo assume una dimensione predefinita per il viso da rilevare. Siccome non possiamo prevedere la dimensione dei visi presenti nel nostro frame, la finestra di scorrimento dovrà processare l'immagine più volte, a livelli di scala differenti.
	\item Classificazione mediante boosting (costruzione di un classificatore
	robusto come combinazione di molteplici classificatori semplici)
\end{enumerate}


Di seguito mostriamo uno snippet della nostra applicazione durante il processo di detection.
Il file di \emph{training} del Cascade Classifier è stato scelto tra quelli già disponibili nell'installazione delle OpenCV.

\begin{lstlisting}[language=cpp]
CascadeClassifier face_cascade;

fn_haar = "$OPENCV_FOLDER/haarcascades/haarcascade_frontalface_alt.xml";

// train del modello
face_cascade.load(fn_haar);

// detect faces
face_cascade.detectMultiScale(
tmpFrame, // frame da analizzare
faces, // Vettore contenente i visi rilevati
1.1, // Indica il passo di riduzione dell'immagine per ogni step del classifier (10%)
3, // Threshold di rettangoli adiacenti rilevati come visi per mantenere o scartare un rettangolo come positivo (0-10) 
CV_HAAR_SCALE_IMAGE, //Indica se scalare l'immagine piuttosto del classifier
Size(80, 80) // Dimensione minima dell'oggetto da rilevare
);	
\end{lstlisting}

\paragraph{Face Recognition}
Dopo aver rilevato il volto si passa alla fase di \emph{pulizia} dell'immagine, per rendere il frame acquisito il più simile possibile ai volti nel nostro database.

In particolare si hanno due passi principali:
\begin{enumerate}
	\item Resize. Si riporta la porzione di viso alla dimensione delle immagini di training.
	\item Histogram Equalization. E' una funzione che, dato l'istogramma che rappresenta i valori di luminanza di tutti i pixel, ridistribuisce i valori di intensità lontano dalle zone di picco per guadagnare un miglior contrasto. 
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=cpp]
// Resize alla dimensione delle immagini di training!
cv::resize(face, face_processed, Size(im_width, im_height), 1.0, 1.0, CV_INTER_NN);

// Give the image a standard brightness and contrast.
cv::equalizeHist(face_processed, face_processed);
\end{lstlisting}

Una volta applicati questi filtri all'immagine siamo pronti a richiamare il modello di FaceRecognition.
L'applicazione utilizza un modello di riconoscimento chiamato \textbf{EigenFaces}.
L'idea alla base di questo algoritmo è quello di trasformare un viso in un sub set di immagini, ognuna delle quali contenente una diversa features facciale rilevata (chiamata eigenface).
Queste \emph{subfaces} rappresentano le nostre "componenti principali" dell'analisi PCA (algoritmo statistico che consente di ricondurre grandi quantità di dati in un set minore, e di effettuare l'analisi su di esso).

Il riconoscimento avverrà proiettando un volto ignoto in uno spazio di eigen faces ricavato dal nostro database e valutando la distanza euclidea dagli altri volti.

Se la distanza è inferiore ad una soglia (threshold) prefissata, allora il volto verrà associato al soggetto corrispondente nel nostro db.

\begin{lstlisting}[language=cpp]
	model = createEigenFaceRecognizer();
	model->set("threshold", xx);
	[...]
	// in predictedLabel avremo l'id del soggetto rilevato o -1 nel caso di volto ignoto
	int predictedLabel = model->predict(face_processed);
\end{lstlisting}

\paragraph{La scelta del threshold}
La scelta del threshold rappresenta una delle problematiche centrali dell'applicazione.
Scegliere una soglia troppo bassa comporterebbe un difficile riconoscimento dei visi noti, mentre sceglierne una troppo alta comporterebbe l'introduzione di numerosi falsi positivi.

Dalle sperimentazioni si sono rilevate diverse variabili che influenzano la scelta del threshold, che non può quindi essere codificato staticamente:
\begin{enumerate}
	\item La qualità del database dei volti
	\item La qualità di acquisizione dei frame
	\item La luminosità
	\item Il background
\end{enumerate}

Per quanto si possa agire staticamente sui primi due punti, i punti 3 e 4 ci obbligano a ricalibrare la soglia di threshold in base al contesto di lavoro.

Per facilitare questa scelta, abbiamo scritto un modulo di utility apposito: il \textbf{Threshold}. Advisor.

Questa applicazione non fa altro che, a partire da un id di un soggetto (che si posizionerà davanti alla camera), rilevare la soglia di lavoro ottima tra un range che va da 3000 a 8000.

\begin{lstlisting}[language=bashsc]
./thresholdadvisor fn_photo.csv Alessandro
\end{lstlisting}

\paragraph{Il database dei volti noti}
La preparazione del database dei visi è consistito nell'effettuare 30 foto per ogni soggetto che si vuole registrare nell'applicazione. Per facilitare il riconoscimento del modello metà foto dei campioni sono state scattate con un background chiaro, mentre l'altro metà con un background scuro.

Inoltre è consigliabile comprendere diverse espressioni facciali e rotazioni (minime) del viso.

Una volta acquisite tutte le foto è il momento di renderle in un formato \emph{digeribile} al modello di face recognition. Per necessità di quest'ultimo occorre infatti:
\begin{enumerate}
	\item Avere foto campione tutte della stessa dimensione
	\item Avere foto campione in formato grayscale (raspberry performance)
	\item Avere foto campione con il volto in primo piano e meno background possibile
	\item Allineare gli occhi sulla stessa linea orizzontale
\end{enumerate}

Per effettuare tutte queste trasformazioni si è utilizzata un piccola applicazione in C++, interamente sviluppata da Pierre Raufast nel suo blog \emph{https://thinkrpi.wordpress.com/}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{img/db-volti.png}
	\label{fig:db-volti}
\end{figure}

Il database è rappresentato con un file csv che utilizza il ';' come separatore.
La struttura interna è la seguente:

\begin{lstlisting}[language=cpp]
percorso-assoluto-alla-foto-jpg;id-numerico-soggetto;nome-soggetto
\end{lstlisting}

Un esempio di file csv compilato correttamente

\begin{lstlisting}[language=cpp]
/home/pi/smartcity/photoDB/Thomas/tho17.jpg;0;Thomas
/home/pi/smartcity/photoDB/Thomas/tho8.jpg;0;Thomas
/home/pi/smartcity/photoDB/Thomas/tho3.jpg;0;Thomas
/home/pi/smartcity/photoDB/Alessandro/ale6.jpg;1;Alessandro
/home/pi/smartcity/photoDB/Alessandro/ale31.jpg;1;Alessandro
/home/pi/smartcity/photoDB/Alessandro/ale4.jpg;1;Alessandro
\end{lstlisting}

Come utility per la generazione del database dei volti si è utilizzato uno script python che, a partire da una gerarchia di cartelle contenenti le foto, stampa le varie stringhe che andranno a comporre il csv. 

\dirtree{%
	.1 ./.
	.2 createcsv.py.
	.2 Alessandro <-- usato per determinare il nome del soggetto.
	.3 ale6.jpg.
	.3 ale31.jpg.
	.3 ale4.jpg.
	.2 Thomas <-- usato per determinare il nome del soggetto.
	.3 tho17.jpg.
	.3 tho8.jpg.
	.3 tho3.jpg.
}

L'id dei soggetti verrà determinato con un numero che va da 0 a n-1, dove n è il numero di cartelle dei soggetti.

\paragraph{L'invio della segnalazione}
L'applicazione lascia decidere all'utente dopo quanti frame contenenti un viso non identificato sia necessario procedere alla segnalazione.

L'esecuzione si sposta quindi su un thread separato dove il frame, precedentemente convertito in formato jpg, viene trasferito al server come una normale http-post di tipo multiform data.

Oltre alla foto, come per tutte le segnalazioni manuali, è necessario allegare un json contenente le info di segnalazione:
\begin{itemize}
	\item La data di report
	\item L'identificatore univoco del dispositivo
	\item Le coordinate geografiche del dispositivo (Impostate staticamente in quanto sprovvisti di modulo gps)
	\item Il tipo di segnalazione (automatica: id 7)
\end{itemize}

Di seguito lo snipper di codice che si occupa della post:
\begin{lstlisting}[language=cpp]
	
	/* Curl init */
	[...]
	
	//json = {"Data":"Jul 5, 2015 8:49:00 PM","IdDispositivo":"1674561d95d71c27","Latitudine":xx,"Longitudine":yy,"Tipo":7}
	
	/* Allego json */
	curl_formadd(&formpost,
	&lastptr,
	CURLFORM_COPYNAME, "Segnalazione",
	CURLFORM_CONTENTTYPE, "text/plain",
	CURLFORM_COPYCONTENTS, jsonData.c_str(),
	CURLFORM_END);
	
	/* Allego il frame */
	curl_formadd(&formpost,
	&lastptr,
	CURLFORM_COPYNAME, "image",
	CURLFORM_CONTENTTYPE, "image/jpeg",
	CURLFORM_BUFFER, "sc_tmp.jpg",
	CURLFORM_BUFFERPTR, imgBuffer,
	CURLFORM_BUFFERLENGTH, imgBuffer.size(),
	CURLFORM_END);

	/* what URL that receives this POST */
	curl_easy_setopt(curl, CURLOPT_URL, serverUrl.str().c_str());
	curl_easy_setopt(curl, CURLOPT_POST, 1); //set mode to POST
	curl_easy_setopt(curl, CURLOPT_HTTPPOST, formpost); //set POST content to multi-part form in formpost
	
	/* Perform the request, res will get the return code */
	res = curl_easy_perform(curl);
	
	/* Check for errors */
	if (res != CURLE_OK) {
	fprintf(stderr, "- Error while reporting violation: %s\n", curl_easy_strerror(res));
	} else {
	printf("- Violation Reported: %s\n", jsonData.str().c_str());
	}
	
	/* always cleanup */
	[...]
}
\end{lstlisting}


\paragraph{Modalità Privacy}
In molti contesti di esecuzione, la possibilità di pubblicare volti di terzi sul web senza l'autorizzazione, potrebbe essere un problema non trascurabile.
Per tal motivo l'applicazione è stata fornita di una modalità, detta \textbf{privacy}, in cui l'immagine
viene appositamente filtrata con un filtro di blur, il cui scopo è quello di mettere fuori fuoco i visi contenuti nel frame.

\begin{lstlisting}[language=cpp]
// prendiamo il viso i-esimo
cv::Mat blurFace = originalFrame(face_i);
// applichiamo il blur
cv::blur(
blurFace, // src
blurFace, // dst
cv::Size(10, 10) //intensita' del blur
); 
\end{lstlisting}

Un esempio di frame dopo esser stato trasformato dal precedente filtro:
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.80]{img/modalita-privacy.png}
	\label{fig:modalita-privacy}
\end{figure}

\subsubsection{Preparazione dell'ambiente}

\paragraph{Installazione OS e Abilitazione RaspiCam}
L'installazione del sistema operativo consiste in pochi e semplici passi:
\begin{enumerate}
	\item Scarichiamo l'iso della Raspbian dalla pagina ufficiale del Raspberry Pi
	\item Installiamo l'iso sulla scheda SD utilizzando un programma di copia (es: Win32DiskImager)
\end{enumerate}

Una volta terminata la procedura di setup possiamo passare al tool preinstallato chiamato \textbf{raspi-config}, con cui si abilita il supporto alla camera e opzionalmente si imposta l'overclock della cpu.

\paragraph{Installazione OpenCV 2.4.11}
Ad oggi l'ultima versione delle OpenCV disponibile sui repository ufficiali della Raspbian è la 2.4.1.
Occorre quindi effettuare una installazione a partire dai sorgenti rilasciati.

\begin{enumerate}
	\item 
	Installazione delle dipendenze ai fini della compilazione
	\begin{lstlisting}[language=bashsc]
	# compilatore
	apt-get install build-essential
	
	# necessari
	apt-get install cmake git libgtk2.0-dev pkg-config libavcodec-dev libavformat-dev libswscale-dev
	
	# opzionali
	apt-get install python-dev python-numpy libjpeg8-dev libpng12-dev libtiff4-dev libjasper-dev
	
	apt-get install cmake-curses-gui pkg-config  libpng12-0 libpng++-dev libpng3 libpnglite-dev zlib1g-dbg zlib1g zlib1g-dev pngtools libtiff4 libtiffxx0c2 libtiff-tools libeigen3-dev
	
	apt-get install libjpeg8 libjpeg8-dbg libjpeg-progs ffmpeg libavcodec-dev libavcodec53 libavformat53 libavformat-dev libgstreamer0.10-0-dbg libgstreamer0.10-0 libgstreamer0.10-dev libxine1-ffmpeg libxine-dev libxine1-bin libunicap2 libunicap2-dev swig libv4l-0 libv4l-dev libgtk2.0-dev
	\end{lstlisting}
	
	\item 
	Creiamo una cartella release all'interno dei sorgenti e posizioniamoci dentro
	\begin{lstlisting}[language=bashsc]
	mkdir release
	cd release
	ccmake ../
	\end{lstlisting}
	Grazie al comando ccmake sarà possibile abilitare/disabilitare tramite GUI i moduli di OpenCV che ci interessano. Nel nostro caso manteniamo la configurazione di default.
	\item
	Una volta generato il Makefile sarà possibile passare alla compilazione ed installazione vera e propria.
	\begin{lstlisting}[language=bashsc]
	make
	sudo make install
	\end{lstlisting}
	Nota: il processo di compilazione su Raspberry Pi B ha una durata pari a 10-12 ore.
\end{enumerate}

\paragraph{Altre dipendenze}
Per lo sviluppo dei vari moduli dell'applicazione ci siamo serviti di:
\begin{enumerate}
	\item LibCurl. Utilizzato per la comunicazione della segnalazione al web server. 
	\begin{lstlisting}[language=bashsc]
	apt-get install libcurl4-gnutls-dev 
	\end{lstlisting}
	\item Python. Utilizzato per la generazione automatica del file contenente il database dei volti noti. Raspian è già provvisto di questo ultimo pacchetto.
\end{enumerate}

\subsubsection{L'applicazione}
L'applicazione è eseguibile tramite la seguente stringa:

\begin{lstlisting}[language=bashsc]
./SCPieCamera </path/to/train_imgs.csv> <server ip> <server port> <max warning frame> <privacy_mode> <threshold>
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
	\item \textbf{path to train imgs.csv} Percorso al database dei volti noti
	\item \textbf{server ip} Indirizzo IP del server a cui inviare le segnalazioni
	\item \textbf{max warning frame}  Numero di frame con un viso non identificato dopo cui mandare la segnalazione
	\item \textbf{privacy mode} Abilita la modalità privacy
	\item \textbf{threshold} Soglia utilizzata per il riconoscimento facciale
\end{itemize}

\begin{figure}
	
	\centering
	\begin{subfigure}[H]{1\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/terminale.png}
		\caption{Il terminale}
		\label{fig:embedded-client-terminale}
	\end{subfigure}\qquad
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[H]{0.30\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/captured.png}
		\caption{Output}
		\label{fig:embedded-client-output}
	\end{subfigure}
	\caption{Un esempio di esecuzione}
	
\end{figure}

\pagebreak

\subsubsection{Possibili evoluzioni}
Durante la fase di test e collaudo sono emerse diverse modalità secondo cui si può proseguire nello sviluppo del progetto:

\paragraph{Migliorie Hardware}
\begin{enumerate}
	\item L'incremento di potenza derivata dal passaggio a Raspberry Pi 2 consentirebbe di lavorare con immagini di maggior definizione
	\item L'utilizzo di una fotocamera "ad hoc" per luoghi esterni permetterebbe una riduzione del rumore nei frame acquisiti
	\item L'installazione di un modulo gps svincolerebbe l'utente dall'inserire staticamente le coordinate del punto di lavoro
\end{enumerate}

\paragraph{Migliorie Software}

\begin{enumerate} 
	\item Il numero delle segnalazioni inviate al server potrebbe essere ottimizzato pensando ad un meccanismo che permetta di limitare ad una sola notifica per volto sconosciuto. Si pensi ad esempio al caso in cui il soggetto rimanga per lungo tempo davanti alla camera. 
	
	Una soluzione potrebbe essere un lock dell'invio delle segnalazioni fino a quanto il numero di volti nel frame non cambia.
	
	\item Si potrebbe limitare il consumo della cpu assumendo che una volta che il volto è stato riconosciuto, esso rappresenti sempre la stessa persona fino a quando il numero di volti nel frame non cambi. In questo caso ci si limiterebbe a rilevare il volto per ogni frame, spegnendo tutti i meccanismi di filtraggio e riconoscimento.
\end{enumerate}

%passaggio a pi 2
%modulo gps
%ottimizzazione delle segnalazioni al server
%..

%------------------------------------------------
\pagebreak

\section{Conclusioni} % Sub-section
Nella realizzazione di questo progetto, ci siamo posti un obiettivo importante: studiare, spiegare e analizzare un'architettura per la realizzazione di un sistema cloud ottimale e mostrare come un sistema simile si possa integrare nella quotidiana vita cittadina.

Nelle varie sezioni di questo testo abbiamo illustrato, passo dopo passo, come siamo giunti alla schematizzazione dell'architettura.

Per ogni componente del sistema ne abbiamo implementato le principali funzionalità ed abbiamo analizzato, senza presunzione di esaustività, le principali caratteristiche del sistema su cui si fondano. 

Abbiamo mostrato come realizzare una comunicazione standard, semplice ed efficiente tra sorgenti eterogenee, sia come struttura che come modalità operative.

Tutto il sistema è stato realizzato utilizzando le tecnologie che, a nostro avviso, rappresentano, ad oggi, lo stato dell'arte in ogni settore analizzato.

In ogni componente implementato, abbiamo lasciato spazio a possibili espansioni e migliorie, in quanto, la realizzazione di un prodotto completo esulava dagli scopi prefissati. Abbiamo invece preferito porre l'enfasi sul come componenti differenti (per linguaggio, piattaforma, sistema operativo) possano insieme formare un ecosistema tecnologico coerente.
\\[12pt]
Per concludere speriamo di essere riusciti a coprire, in maniera sufficientemente esaustiva, i principali temi architetturali e tecnologici, offrendo una panoramica sulle possibile modalità di fruizione, da parte di cittadini ed enti pubblici, di servizi cloud e con l'ambizioso obiettivo di offrire strumenti che consentano di migliorare la qualità della vita della comunità in cui viviamo.


%consentire analisi dei dati per generare report di previsione%

\end{document}